\darkimageframe{media/texts/tywysog.jpg}

\settitle{\btitle{הנסיך הקטן}{Y Tywysog Bach}}
\resetsentences
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\sentencemark~Un tro, pan oeddwn i’n chwech oed, fe welais i lun godidog mewn llyfr am y fforest wyryfol, llyfr o’r enw “Hanesion Byw”. \sentencemark~Llun o neidr boa yn llyncu anifail gwyllt oedd e. \sentencemark~Dyma gopi o’r darlun:

		\begin{center}
			\fbox{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{media/texts/tywysog-01.jpg}}
		\end{center}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\sentencemark~“Mae nadredd boa yn llyncu eu hysglyfaeth yn gyfan, heb eu cnoi,” meddai’r llyfr. \sentencemark~“Maen nhw’n methu symud wedyn ac maen nhw’n mynd i gysgu am chwe mis i dreulio’r bwyd.”

		\sentencemark~Bues i’n meddwl llawer am anturiaethau yn y jyngl wedi hynny, ac ymhen amser mi lwyddais i dynnu fy narlun cyntaf â phensil lliw. \sentencemark~Darlun rhif 1. \sentencemark~Tebyg i hyn oedd e:

		\begin{center}
			\fbox{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{media/texts/tywysog-02.jpg}}
		\end{center}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\sentencemark~Dangosais fy nghampwaith i oedolion, a gofyn a oedd fy narlun yn eu dychryn nhw.

		\sentencemark~“Pam dylai het ein dychryn ni?” oedd eu hateb.

		\sentencemark~Nid darlun o het oedd gen i. \sentencemark~Darlun o neidr boa yn treulio eliffant oedd e. \sentencemark~Yna mi dynnais i lun o du-mewn neidr boa er mwyn i’r oedolion gael deall. \sentencemark~Mae gofyn esbonio popeth iddyn nhw. \sentencemark~Tebyg i hyn oedd fy narlun rhif 2:

		\begin{center}
			\fbox{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{media/texts/tywysog-03.jpg}}
		\end{center}
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\sentencemark~Cynghorodd yr oedolion fi i roi’r gorau i ddarlunio nadredd boa ar agor neu ar gau, a rhoi fy mryd yn hytrach ar ddaearyddiaeth, hanes, mathemateg, a gramadeg. \sentencemark~Dyna sut, a minnau’n chwech oed, y rhois i’r gorau i yrfa ddisglair fel arlunydd. \sentencemark~Roedd methiant fy narluniau rhif 1 a 2 wedi fy siomi. \sentencemark~Dydy oedolion byth yn deall dim byd heb help, ac mae plant yn blino gorfod esbonio iddyn nhw byth a beunydd.
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\sentencemark~Felly bu rhaid i fi ddewis gwaith arall, ac mi ddysgais hedfan awyrennau. \sentencemark~Rwy i wedi hedfan ryw gymaint i bob rhan o’r byd, ac yn wir mae daearyddiaeth wedi bod o fudd mawr i fi. \sentencemark~Fe allwn i wahaniaethu rhwng Tseina ac Arisona ar yr olwg gyntaf. \sentencemark~Gall hyn fod yn ddefnyddiol iawn pan fyddwch chi wedi colli eich ffordd yn y nos.

		\sentencemark~Rwy i wedi cwrdd â nifer fawr o bobl bwysig yn ystod fy mywyd. \sentencemark~Rwy i wedi treulio llawer o amser yn nhai oedolion. \sentencemark~Rwy i wedi eu gweld nhw’n agos iawn. \sentencemark~Dydy hynny ddim wedi gwella ryw lawer ar fy marn i ohonyn nhw.
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\sentencemark~Pan fyddwn i’n cyfarfod ag un oedd yn ymddangos i fi ychydig yn fwy deallus na’i gilydd, fe fyddwn i’n rhoi prawf arno â darlun rhif 1, sy’n ddiogel gen i o hyd, er mwyn cael gwybod a oedd e yn ddeallus mewn gwirionedd. \sentencemark~Ond yr un fyddai’r ateb bob tro, “Het yw hi.” O hynny ymlaen fyddwn i ddim yn siarad ag e am nadredd boa, nac am fforestydd gwyryfol, nac am sêr. \sentencemark~Fe fyddwn i’n disgyn i’w lefel e, ac yn siarad ag e am chwarae-v cardiau, golff, gwleidyddiaeth a theis. \sentencemark~Ac fe fyddai’r oedolyn yn falch iawn o gael adnabod rhywun mor rhesymol. 
	\end{cymraeg}
\end{frame}
